\chapter{Datele și algoritmii aplicați}

% XXX: Implementare

Analiza sentimentelor reprezintă, în general, un proces complex ce implică extragerea dintr-o colecție a unui set mare de date, prelucrarea sau preprocesarea datelor astfel încât acestea să fie dispuse sub o formă asemănătoare și aplicarea de algoritmi specifici setului de date.

În acest capitol se vor prezenta pașii care conduc datele extrase din colecția Google Ngrams spre determinarea perioadelor în care anumite sentimente au avut o intensitate mai mare.    

Procesul prin care se extrag informații pornind de la seturi mari de date este definit în teorie ca "data mining". Această extragere a cunoștințelor din date a fost intens studiată și se aplică, conform Ullman [10], în domenii precum statistică, inteligență arificială, realizarea algoritmilor de grupare și de vizalizare a datelor, și în operații pe baze de date. Procesul de "data mining" este descris de următorii pași și se va aplica în continuare pe datele preluate din Google Ngrams.

\begin{itemize}
\item Adunarea datelor de interes și curățarea lor prin eliminarea erorilor sau a diferențelor de format al datelor.
\item Extragerea proprietăților și a atributelor de interes din datele colectate.
\item Extragerea șabloanelor și descoperirea rezultatelor prin aplicarea de algoritmi specifici.
\item Evaluarea rezultatelor astfel încât să se păstreze doar datele utile și adevărate   
\end{itemize}

În continuare se vor prezenta în detaliu fiecare dintre acești pași, personalizat în funcție de problema analizei de sentimente și de setul de date disponibil.      

\section{Setul inițial de date}
Datele folosite în algoritmul de determinare a sentimentelor sunt, în primă instanță, cuvintele care exprimă diverse trăiri sau stări sufletești. Aceste cuvinte au fost extrase din documentul [7], acestea fiind deja clasificate în 16 mari categorii de sentimente\footnote{Categoriile de sentimente: afraid, alive, angry, confused, depressed, good, happy, helpless, hurt, indifferent, interested, love, open, positive, sad, strong}. Documentul din care s-au extras datele aparține unui site web specializat pe psihologie realizat de Dr. Richard Niolon\footnote{Dr. Richard Niolon are o experiență de peste 10 ani în domeniul psihologiei și a creat pagina "PsychPage" în 1995.}. Fiecare dintre aceste categorii cuprind între 12 și 21 de cuvinte, reprezentând șiruri de unigrame. Unele dintre aceste cuvinte sunt neologisme și au o frecvență care tinde spre 0 pentru prima parte a intervalului studiat, însă acest lucru nu influențează algoritmul deoarece ele sunt luate în considerare doar pentru perioadele în care au valori maxime. 

Datele sunt în primă fază împărțite în două categorii: cele care exprimă sentimente plăcute și cele care exprimă sentimente dificile, neplăcute.

În imaginea  ~\ref{fig:Folders} este prezentată structura dosarelor și a fișierelor după importul datelor din Google Ngrams.


\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/folders.png}
  \caption{Structura datelor după importul frecvențelor}
  \label{fig:Folders}
\end{figure}


\section{Extragerea frecvențelor din Google Ngrams}
După stabilirea claselor de sentimente, pasul următor îl reprezintă extragerea gradelor de apariție al fiecărui cuvânt pentru fiecare an din intervalul 1500 - 2008.

Platforma Google Ngrams oferă, în mod gratuit, toată baza de date ordonată alfabetic, însă pentru acest proiect nu este necesară decât o mică parte a acesteia. Fiind vorba de o colecție de câteva sute de cuvinte, importul datelor s-a realizat în mod automat prin intermediul unui script PHP ce face cereri de tip GET\footnote{Requiest HTTP} la serverul Google, asemănătoare celor făcute de aplicația Google Ngrams Viewer. 


Din punct de vedere tehnic, scriptul PHP realizează următoarele acțiuni:
\begin{itemize}
\item citește din fișier cuvintele pentru fiecare categorie în parte

\item compune URL-ul\footnote{Uniform Resouce Locator - adresa globală a resurselor din Internet} corespunzător în care se precizează parametrii după care se face căutarea, și anume: intervalul temporal, factorul de netezire, vocabularul interogat și cuvintele pentru care se dorește frecvența apariției

\item face o cerere cu URL-ul compus anterior folosind biblioteca cURL\footnote{Bibliotecă PHP ce pernite realizarea de cereri HTTP}

\item dacă se obține un rezultat valid, parsează răspunsul primit de la server și scrie într-un folder specific categoriei fișiere separate cu frecvențele, pentru fiecare cuvânt în parte
\end{itemize}

Proiectul are nevoie de un singur import de date, toate celelalte operațiuni ulterioare folosind setul de date inițial. Trebuie precizat faptul că scriptul trebuie rulat de două ori deoarece se studiază două vocabulare diferite, britanic și american.

În Figura 4.1 este prezentat modul în care sunt ierarhizate datele după importul frecvențelor. Pentru fiecare din cele două vocabulare există o serie de dosare reprezentând clasele de sentimente, iar în interiorul acestora sunt fișiere denumite după fiecare cuvânt căutat. Fiecare dintre aceste fișiere cuprinde câte o listă de 509 valori reprezentând frecvențele de apariție din anul 1500 până în anul 2008. Întrucât aceste valori sunt numere reale foarte mici, la salvarea lor în fișiere s-au înmulțit cu 10\textsuperscript{7} pentru a putea fi prelucrate mai departe de algoritmi. 

\section{Algoritmi aplicați}

Principala temă a lucrării este aceea de a identifica, pe baza frecvenței de apariție a cuvintelor ce exprimă sentimente, perioadele de timp în care aceste sentimente au avut o intensitate mai mare. În aceast subcapitol se vor prezenta algoritmii și pașii prin care sunt trecute datele în vederea obținerii de rezultate cât mai apropiate de realitate.

\subsection{Algoritmul de segmentare "k-segmentation"}
O primă constatare după importul de date a fost aceea că variația frecvențelor pentru unele perioade este suficient de mică încât ea poate fi ignorată. Astfel, pentru a determina perioade mari cu valori constante, asupra datelor inițiale am aplicat un algoritm de segmentare. Am ales algoritmul "Bellman k-segmentation" [8] care creează segmente cu o marjă de eroare foarte mică.


\subsection{Descriere algoritm}
Algoritmul de segmentare "k-segmentation" descoperit de matematicianul Richard Bellman\footnote{Matematician american care a inventat programarea dinamică. Este cunoscut pentru algoritmul Bellman-Ford ce descoperă calea cea mai scurtă într-un graf ce poate avea muchii cu valori negative.} este un algoritm de programare dinamică ce se bazează pe împărțirea unui grafic pe segmente, astfel încât eroarea provenită din aproximări să fie cât mai mică. Algoritmul poate fi împărțit în trei etape:

\begin{itemize}
\item Prima parte a algoritmului constă în calcularea erorilor ce apar la alegerea a orice subsecvență. Eroarea este definită, de fapt, de o distanță calculată de trei sume parțiale descrise pe larg în articolul [9] și definite de formulele: \[ W[i,j] = \sum_{k=i}^{j} w_k \]
\[ S[i,j] = \sum_{k=i}^{j} w_k * x_k \]
\[ Q[i,j] = \sum_{k=i}^{j} w_k * x_k^2 \]

unde \textit{w} reprezintă ponderea fiecărei valori în grafic. Pentru cazul de față, această pondere este egală pentru orice element din grafic, așadar, după cum sugerează algoritmul, valoarea ei va fi luată 1/N, N fiind numărul total de elemente, aici 509. Aceste valori se obțin prin adăugarea la fiecare subsecvență a elementului următor. Rezultatele sunt reprezentate sub formă de matrici superior triunghiulare. Programatic, acest lucru se realizează prin calcularea fiecărui element de deasupra diagonalei principale ca sumă între primul element nenul de pe rând și elementul de sub el.

Eroarea finală dintre elementul i și elementul j este calculată după formula: \[ E[i,j] = Q[i,j] - \frac{S[i,j]}{W[i,j]} \] și reprezintă, de fapt, distanțele între valorile elementelor șirului inițial.

Tot în prima etapă a algoritmului se calculează și media aritmetică a fiecărei subsecvențe ca fiind: \[ M[i,j] = \frac{S[i,j]}{W[i,j]}, \] valoare necesară în următorul pas al algoritmului.

\item Al doilea pas al algoritmului are ca valori de intrare vectorul cu valorile ce vor fi segmentate, vectorul ponderilor, un număr întreg k ce reprezintă numărul de segmente rezultate și cele două matrici calculate anterior, și anume, matricea erorilor subsecvențelor, notată cu  \textbf{\textit{E}}, și matricea mediilor subsecvențelor, notată cu  \textbf{\textit{M}}. Se calculează apoi o matrice ce conține erorile posibile pentru toate combinațiile de k-segmente și o alta ce conține combinațiile de segmente pe baza celor mai mici valori ale erorilor.

\item La ultimul pas se compune soluția sub forma unui vector în care valoarea elementului \textbf{\textit{i}} o reprezintă media segmentului din care face parte elementul  \textbf{\textit{i}}, calculată anterior în matricea  \textbf{\textit{M}}.

\end{itemize}
Algoritmul "Bellman k-segmentation" are o complexitate temporală de O(n\textsuperscript{2}k), unde \textit{n} reprezintă dimensiunea datelor de segmentat și \textit{k} reprezintă numărul de segmente în care este împărțit graficul. Metoda de programare dinamică îi oferă algoritmului o poziție de top din punct de vedere al performanței.

Aplicând acest algoritm pe datele extrase din Google Ngrams, se reduce variația mare a valorilor și se pot simplifica etapele următoare ale procesului de extragere a perioadelor de interes. 

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/alarmed.png}
  \caption{Graficul generat după aplicarea algoritmului de segmentare pentru cuvântul "alarmed"}
  \label{fig:Alarmed_figure}
\end{figure}

\subsection{Rezultate algoritm}
Algoritmul "Bellman k-segmentation" este aplicat pentru fiecare cuvânt în parte, rezultând o simplificare a graficelor, fără a pierde foarte mult din precizia datelor inițiale. Deoarece intervalul studiat este de jumătate de mileniu, pentru parametrul \textbf{\textit{k}} s-a ales valoarea 20, dovedită din teste ca fiind valoare optimă necesară. 

După cum se observă și în figurile ~\ref{fig:Alarmed_figure} și ~\ref{fig:Alarmed_figure_google} algoritmul se apropie foarte mult de modelul inițial, realizând în același timp o segmentare a valorilor apropiate. 

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/google_alarmed.png}
  \caption{Graficul cu datele reale, așa cum apare pe Google Ngram Viewer pentru cuvântul "alarmed"}
  \label{fig:Alarmed_figure_google}
\end{figure}

   
\section{Determinarea perioadelor în care sentimentele au fost mai intense}
Subcapitolul anterior se încadrează în pasul de extragere și modelare a datelor astfel încât să se ajungă la un set de date cu aceleași proprietăți. În această secțiune se aplică extragerea șabloanelor în vederea obținerii rezultatelor finale cu privire la perioadele în care cuvintele studiate au atins frecvențe maxime de folosire.
 
Pentru a determina perioadele în care sentimentele studiate au fost mai puternice, după pasul de aplicare a algoritmului de segmentare, se mai parcurg încă două etape.

\begin{itemize}
\item Primul pas îl reprezintă filtrarea segmentelor obținte anterior, păstrându-se doar segmentele cu valori maxime. Euristica a fost aceea de a păstra toate segmentele ce au valori care depășesc pragul dat de formula:
\[ Prag_k = (max(V_k) - min(V_k)) * \frac{8}{10} , \] unde k=1:16 și reprezintă grupa de sentimente, iar \textbf{V} reprezintă vectorul rezultat după aplicarea segmentării.

După aplicarea filtrului rămân doar segmentele cu valori mai mari de 80\% din valoarea segmentului maxim. S-a ținut cont, deci, de frecvența proprie de folosire, independent de celelalte cuvinte, pentru a evita faptul că anumite cuvinte au o popularitate mai mare decât altele. Importante sunt valorile frecvențelor maxime pe care un cuvânt le-a atins în perioada de timp aleasă. 
Acest pas se aplică pentru fiecare cuvânt în parte.

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/alarmed_fts.png}
  \caption{Graficul rezultat în urma aplicării filtrului.}
  \label{fig:Alarmed_figure_fts}
\end{figure}

Graficul din figura ~\ref{fig:Alarmed_figure_fts} determină perioadele în care cuvântul "alarmed", care aparține clasei "afraid", are valori maxime.

\item După determinarea perioadelor cu valori maxime pentru fiecare cuvânt din fiecare clasă de sentimente, pasul următor constă în obținerea unui vector, specific unei clase, în care valoarea \textit{Int[i]} reprezintă numărul de cuvinte ce au valori peste 80\% din valoarea lor maximă în anul \textit{i}. Întrucât o clasă de cuvinte conține în medie 15 - 20 de cuvinte, s-au ales ca perioade favorabile perioadele în care cel puțin 6 cuvinte au avut valori maxime. Aceste perioade sunt calculate pentru fiecare clasă de sentimente. 

\end{itemize}

Graficul ~\ref{fig:Afraid} prezintă pe axa OY numărul de cuvinte ce au valori maxime din clasa de sentimente "Afraid", raportat la fiecare an în parte. Practic, se poate observa întregul parcurs al acestei clase de sentimente.  

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/afraid_1.png}
  \caption{Graficul final pentru clasa de sentimente "Afraid"}
  \label{fig:Afraid}
\end{figure}

Astfel, se determină pentru o clasă de cuvinte perioadele în care cea mai mare parte dintre aceste cuvinte au intensități maxime. Din graficul anterior, după o nouă extragere a perioadelor cu valori maxime, se ajunge în final la intervalele prezentate în tabelul ~\ref{afraid_table_britanic}, împreună cu evenimentele istorice peste care se mapează. Întrucât exemplul prezentat este extras din vocabularul britanic, evenimentele sunt din istoria Marii Britanii.


\begin{table}[here]
\centering
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|}

\hline
 1759-1763 & \textit{"Războiul de 7 ani"} (1756-1763) care a transformat 
			Marea Britanie 
			într-o putere colonială dominantă. 
			
			În 1759 a avut loc \textit{"Prima bătălie de la Quebec"} 
			dusă între marina britanică și 
			cea franceză. \\
\hline
 1827-1889 & \textit{"Razboiul de independență al Greciei"} (1827-1832) în care a fost implicată și Marea Britanie din teama de a nu-și pierde coloniile din Asia\\
\hline 
1933-1945 & \textit{"Marea criză economică"} (1929-1933)
		
	    \textit{"Al doilea Război Mondial"} (1939-1945)\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Perioade și evenimente pentru sentimentul "Afraid" - varianta cu segmentare}
\label{afraid_table_britanic}
\end{table}

\section{Determinarea sentimentelor dominante pentru perioada 1500 - 2008}

La secțiunea anterioară a fost calculată reuniunea ce cuprinde, pentru fiecare an în parte și pentru fiecare clasă de cuvinte, numărul de cuvinte care au valori maxime. S-au obținut 16 vectori, câte unul pentru fiecare clasă de sentimente. În continuare se poate calcula ponderea pe care o are fiecare clasă de sentimente într-o anumită perioadă de timp. 

Inițial se calculează suma tuturor cuvintelor, practic, suma element cu element a celor 16 vectori calculați anterior. Apoi pentru fiecare vector se calculează ponderea valorilor sale raportată la suma totală. Calculele respectă următoarele formule:  

\[ Sum[i] = \sum_{k=1}^{16} V_k[i], i=1500:2008  \]


\[ Pondere_V_k[i] = \frac{ V_k[i]}{Sum[i]} , i=1500:2008 \]


În final, din cele 16 ponderi pentru fiecare an se extrag ponderile maxime împreună cu clasa de sentimente de care aparțin și cu perioadele de timp în care se regăsesc. Rezultatul acestor calcule se găsește în tabelul din Anexa A, unde se găsesc perioadele și sentimentele dominante pentru fiecare dintre cele două vocabulare.


\section{Testarea algoritmului de segmentare}

În subcapitolul anterior a fost prezentat algoritmul de segmentare și, apoi, rezultatele obținute pe baza datelor provenite din algoritm. Testarea algoritmului de segmentare se face prin compararea rezultatelor obținute de datele cu segmentare cu rezultatele obținute din datele originale. Peste aceste date s-a aplicat în amele cazuri algoritmul de determinare al perioadelor maxime pentru o clasă de sentimente.

În acest subcapitol se vor compara rezultatele obținute anterior cu rezultatele pe care pașii de determinare a perioadelor îi obține pe datele inițiale furnizate de Google Ngrams. În acest mod se va testa precizia algoritmului de segmentare.

Pentru a putea compara cu exemplul anterior, în tabelul următor sunt intervalele rezultate din setul inițial de date, alături de evenimente ce s-au petrecut în acele intervale.

\begin{table}[h]
\centering


\label{afraid_table_2}
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|}
\hline
 1836-1837 & S-a produs o mare avalanșă în Marea Britanie\\
\hline
 1846-1863 & Marea Foamete din Irlanda (1845-1849) și epidemii de holeră\\
\hline 
1880-1888 & Începe expansiunea statului în Africa\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Perioade și evenimente pentru sentimentul "Afraid" - varianta fără segmentare}
\end{table}

După parcurgerea acelorași pași, cu aceiași parametrii aleși anterior, pe datele reale rezultatele nu au fost favorabile din cauza suprapunerilor foarte mici ale perioadelor maxime ale cuvintelor din aceeași categorie. S-au obținut perioade mult mai mici pentru un minim de 3 cuvinte pe categorie.

Din cele două tabele se observă faptul că algoritmul de segmentare identifică macroevenimente pe când celălalt identifică microevenimente. Primul algoritm este de preferat atunci când se dorește un rezultat ceva mai amplu, pe când algoritmul aplicat direct asupra datelor oferă perioade mult mai mici și mai apropiate. Cele trei perioade mici se suprapun perfect peste o perioadă dată cu ajutorul algoritmului de segmentare.

Acest test se poate concluziona prin faptul că ambele variante de calcul a perioadelor sunt corecte și corespund cu realitatea întrucât ele se suprapun, însă se poate opta pentru una dintre ele în funcție de necesitățile utilizatoului.  


\section{Perioadele de apariție a sentimentelor}
Cel de-al doilea scop al acestei lucrări este de a determina perioadele în care sentimentele studiate au apărut. Având ca punct de plecare datele furnizate de Google Ngrams și rezultatele aplicării algoritmului de segmentare Bellman, se vor găsi, pentru fiecare sentiment în parte primele perioade în care acestea s-au manifestat. 

Pentru fiecare clasă de sentimente, se ia ca punct de reper pentru apariția sentimentului anul în care s-au manifestat mai mult de 3 cuvinte cu valori maxime. Pentru grupa de sentimente "afraid", al cărui grafic a fost prezentat anterior, algoritmul a furnizat ca rezultat anul 1578, an în care se observă prima variație a graficelor ~\ref{fig:Alarmed_figure} și ~\ref{fig:Alarmed_figure_google}.  


\section{Compararea rezultatelor obținute pentru vocabularul englez cu cele obținute pentru vocabularul american}
Cea de-a treia tematică a lucrării o reprezintă comparea celor două vocabulare studiate din perspectiva analizei de sentimente. Scopul acestei analize este de a arăta diferențele și asemănările celor două culturi și din punct de vedere lingvistic. 

În primele părți ale capitolului au fost prezentate o serie de pași de prelucrare și de procesare a datelor prin care se obțin perioade relevante în care sentimentele studiate s-au manifestat într-un mod mai intens. În continuare se vor aplica aceiași pași pentru ambele vocabulare, iar toate datele vor fi aduse la același format.  

\begin{figure}[here]
  \includegraphics[width=1\textwidth]{imagini/british_american_afraid.png}
  \caption{Comparație între cele două vocabulare după clasa de sentimente "Afraid"}
  \label{fig:british_american_afraid}
\end{figure}


În graficul ~\ref{fig:british_american_afraid} sunt reprezentate variația frecvenței de folosire a cuvintelor din clasa "Afraid", comparativ pentru engleza vorbită în Marea Britanie și în Statele Unite ale Americii. Pentru realizarea comparației s-a folosit același set de date și aceiași parametrii, singura diferență făcând-o frecvențele furnizate de Google Ngrams. Ceea ce se observă din acest grafic este faptul că variațiile sunt aproximativ aceleași cu creșteri în jurul jumătății secolului al XIX-lea și în perioadele Războaielor mondiale.  

O altă comparare a celor două vocabulare se poate observa și în Anexa A. În acest caz este vorba despre sentimentele dominante pentru intervale ce acopera aproximativ toată perioada de 509 ani studiată. La o primă observație, rezultatele obținute pe corpusul american cuprind perioade mai mici și variații mai mari ale sentimentelor, în special pentru primii 300 de ani  

În capitolul curent s-au prezentat direcțiile pe care acest studiu le-a abordat și etapele parcurse în vederea obținerii unor rezultate relevante și de interes. S-a ales ca exemplu clasa de sentimente "Afraid" deoarece exprimă sentimente puternice, marcante, foarte ușor influențate de evenimente istorice ce au avut un impact puternic asupra populației. 

În capitolul următor vor fi detaliate și celelalte clase de sentimente și rezultatele generale obținute pentru fiecare direcție de studiu.

